港鐵的深層次矛盾未解決

2018年08月15日

堆填區獨白：港鐵的深層次矛盾未解決（楊懷康）

翻開港鐵的年報，赫然見有「企業責任」一項，更獨立成章，共六頁，列出過去一年公司如何「在各業務範疇貫徹安全及負責任的營運方式」，為其「業務所在社區的發展作出積極貢獻」。爆出連串抽筋、漏筋、隱瞞沉降醜聞後讀來，港鐵所謂的「企業責任行為守則」，能不叫人啼笑皆非？

然而港鐵看似確又認真對待其「企業責任」，是以董事局設有「企業責任」委員會，由OK主席馬時亨掛帥主持，輔以行政總裁梁國權，另加鄭海泉、文禮信等七名成員，每年開會兩趟。

可是紅磡站抽筋，破壞結構，威脅其安全、危及出入乘客；土瓜灣站沉降超標，有漏煤氣之虞，威脅周圍居民的性命；會展站大沉降，復工無期，都顯非「負責任的營運方式」。這一切，「企業責任」委員會看來都懵然不知，由上而下港鐵如何對待其「企業責任」，不言而喻。

不管有否認真對待其「企業責任」，此可又無礙這個、那個機構給港鐵送上一個個「企業責任」獎。美國的《財富》半月刊便在去年放港鐵上其「改善世界排行榜」，是首間香港企業獲此殊榮云云。香港的生產力促進局同樣嘉許港鐵，授予「傑出企業公民獎」。無論是港鐵標榜的「企業責任」或是這個、那個獎看來都不必認真，否則大家都輸了。

這不禁令我想起佛利民來。替股東賺錢之餘，他不認為企業尚有別的責任。這個說法令不少人坐立不安，甚至斥之為大逆不道。然而企業若是替股東賺錢亦談不上，其生存成疑，那又何以奢言社會責任？

當然，連串醜聞雖令港鐵這塊金漆招牌蒙污，卻未致拖垮這家市值達2,444億港元的企業。中肯點說，以集體運輸而論，港鐵猶是塊金漆招牌，絕對可以把世界任何大城市的地鐵比下去。年前在猶他州的國家公園遇上一群騎電單車跨越美國的德國遊客。話盒子打開，說到對香港的印象，他們眾口一詞豎起大拇指，讚地鐵「乾淨得像醫院一般（clinically clean）」，德國的地鐵有排學也。見識過柏林的地鐵，禁不住附和他們說法，而與有榮焉。

港鐵每天運載的乘客超過576萬人次，佔了全港總乘客數近五成；以這個承載量，能做到99.9%班次準時，難能可貴。然而就像那一個個「企業責任」獎那樣，這些都是望後鏡映照的昔日光輝了。當務之急是如何讓港鐵重新上路。

毋庸諱言，事情的癥結是政府全權委任的港鐵董事局。很久以前，有位做生意的朋友跟我說，他不會買港鐵的股票，因為20人的董事局裏沒有成員是曉得做生意的，而政府是大股東，政治左右決策，港鐵非一盤生意。

董事局成退休人士俱樂部

朋友之言並非全對：董事局成員之一是VTech的老闆黃子欣，他經營電子玩具，公司市值達218億港元。規模無疑不小，可是跟港鐵比，則小巫見大巫，其市值只相當於港鐵的9%。以小管大，黃老闆能給港鐵多少有益、有建設性的主意？即使有主意，他那把聲音輕易被其餘19把聲音蓋過。

港鐵董事局成員平均年齡是65歲（黃子欣更是67歲），多為退休高官（計有主席馬時亨、陳黃穗、陳阮德徽、李李嘉麗、鄧國斌和劉怡翔），加上年逾古稀、同時為15間上市公司當獨立董事的石禮謙，和退了休的包立賢、鄭海泉和文禮信，董事局基本上是過氣高官加退休人士的俱樂部。這樣的董事局給工程總監黃唯銘般的管理層牽着鼻子走，何足為怪？

林鄭雖是怒炒黃唯銘及一眾與沙中綫相關的高層人員，卻不整治董事局；甚至兩度慰留OK主席馬時亨，讓他戴罪立功，委以甄選下任行政總裁重任。行政總裁梁國權提前退休，卻留任至選出繼任人為止。

是以董事局原班人馬紋風不動，給管理層牽着鼻子走（或是蒙在鼓裏）的大患未除，不難隨時再爆大鑊。君不見高鐵出事後，港鐵的工程總監以至行政總裁一一掛冠，可是董事局依然故我，結果？不消多少時間故態復萌，沙中綫再爆大鑊。

非但董事局不變應萬變，讓馬時亨去找梁國權的繼任人，他說OK的人選，會OK嗎？答案是甚麼，你懂的。港鐵的深層次矛盾遠遠未解決也。

楊懷康

楊懷康

下一則
下一則
蒙在鼓裏就沒有錯嗎？ (李柱銘)